\chapter{Analisis dan Perancangan Sistem}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia.

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/yang_sedang_berjalan} 
    \caption{Proses Bisnis Aplikasi Layanan Pengaduan}
    \label{ooop}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\begin{enumerate}
\item Konsumen memiliki keluhan/pengaduan.
\item Konsumen datang ke kantor Pos untuk memberikan keluhan/pengaduan kepada petugas Pos.
\item Petugas Pos menerima keluhan konsumen.
\item Konsumen juga dapat memberikan keluhan/pengaduan di media sosial Pos Indonesia (instagram, facebook, twitter).
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang akan dibangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/bpmn_akandibangun} 
    \caption{Proses Bisnis Yang Akan Dibangun}
    \label{op}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item Admin terlebih dahulu melakukan login, system akan mengecek atau memvalidasi apakah username dan password yang dimasukkan oleh admin benar, jika iya maka system akan menampilkan halaman utama. Jika tidak, kembali ke halaman login. 
\item Setelah login, admin masuk ke halaman utama web. Terdapat menu-menu yang dapat dijalankan oleh admin seperti kelola data keluhan.
\item Pelanggan yang ingin memasukkan data keluhan, dapat login terlebih dahulu. Pengguna dapat membuka web pengaduan keluhan dengan memasukkan username dan password. Setelah masuk, pengguna akan masuk ke halaman utama.
\item Di halaman utama, pengguna dapat memasukkan pengaduan/keluhan. 
\item Keluhan akan disimpan disistem.
\item Admin dapat melihat keluhan yang dimasukkan oleh pengguna.
\item Admin menjawab keluhan dari user.
\item User menerima jawaban dari keluhan yang dimasukkan.
\item Apabila user belum menerima balasan pengaduan dari admin, user dapat mengirimkan whatsapp kepada admin.

\end{enumerate}

\subsection{Kebutuhan Aplikasi}
Kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Lunak \textit{(Software)}
\item Perangkat Keras \textit{(Hardware)}
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras \textit{(Hardware)} yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{keras}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & Memory	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memory System yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & Processor &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan transfer data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & System Type & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit Operating System,\\ x64-Based  Processor 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak \textit{(Software)} yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{lunak}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    No & Tools/Software & Fungsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 10 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& MySQL & Server Basis Data &	- \\
         \hline
         3& Bizagi & Pembuatan BPMN & - \\
         \hline
         4& Star UML & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PDF & Document & - \\
         \hline
         6 & Google Chrome & Browser &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Perencanaan \textit{(Planning)}}
\subsection{Permintaan User \textit{User Stories}}
Pada tahap ini penulis melakukan pengumpulan cerita user, user stories yang dikumpulkan diantaranya dari pihak PT. Pos Indonesia sebagai pengguna utama dari sistem yang ada, wawancara juga dilakukan kepada pengguna yang terkait langsung dengan penggunaan sistem ini seperti bagian login admin/user, pengelolaan keluhan, membalas respon keluhan dari konsumen. Dapat dilihat pada \userstory

\begin{table} [!htbp]
\caption{\textit{User Story}}
\label{userstory}\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Story ID} & \multicolumn{1}{c|}{User Story}                                                                                                     & \multicolumn{1}{c|}{Task}                                                                                                                                                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{Weight} & \multicolumn{1}{c|}{Est}                                 \\ \hline
U001                           & User dan Admin                                                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. User yang belum \\ registrasi harus registrasi \\ terlebih dahulu.\\ b. User dan Admin \\ harus login.\end{tabular}                                                                                & 40                          & 10 Hari                                                  \\ \hline
U002                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User dapat membuat \\ keluhan pada menu \\ lapor pengaduan tetapi \\ harus melakukan login.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Buat menu Lapor \\ Pengaduan.\\ b. User harus login.\\ c. Buat kolom pengaduan\\ untuk pengguna.\\ d. Buat unggah file/foto \\ untuk pengaduan. \\ e.   Buat menu Lihat \\ Pengaduan.\end{tabular} & 35                          & 10 Hari                                                  \\ \hline
U003                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Wawancara kebutuhan \\ yang harus ada di sistem\end{tabular}                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Wawancara kepada\\ pegawai PT. Pos Indonesia.\\ b. Buat kuesioner penelitian.\end{tabular}                                                                                                         & 30                          & 3 Hari                                                   \\ \hline
U004                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Survei keluhan \\ pelanggan di media \\ sosial.\end{tabular}                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Survei apa saja keluhan \\ yang dialami oleh \\ pengguna layanan jasa \\ PT. Pos Indonesia.\end{tabular}                                                                                              & 30                          & 10 hari                                                  \\ \hline
U005                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dapat melakukan \\ lihat laporan pengaduan \\ tetapi harus melakukan \\ login Admin.\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Admin harus login\\ sebagai Admin.\\ b. Admin dapat melihat \\ laporan pengaduan.\\ c. Admin dapat membalas \\ laporan keluhan.\end{tabular}                                                       & 40                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}10     \\   hari\end{tabular} \\ \hline
U006                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dapat mengelola \\ data pengaduan tetapi \\ harus login.\end{tabular}                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Admin harus login \\ sebagai admin.\\ b. Admin dapat melihat \\ laporan pengaduan.\\ c. Admin dapat mencetak \\ laporan pengaduan.\end{tabular}                                                    & 40                          & 10 hari                                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{\textit{Design} Aplikasi}
Pada tahapan ini terdapat beberapa proses yaitu use \textit{case diagram}, \textit{class diagram}, dan \textit{activity diagram}.

\subsubsection{\textit{Use Case Diagram}}
\textit{Use case diagram} ini menunjukkan apa saja yang dapat dilakukan oleh aktor pada aplikasi layanan pengaduan masyarakat. Pada \textit{use case} tersebut masing-masing aktor memiliki cara pengaksesan yang berbeda. \textit{Usecase Diagram} menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{ Usecase Diagram} System Layanan Pengaduan PT. Pos Indonesia.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/usecase} 
    \caption{Usecase Diagram}
    \label{struktur}
\end{figure}

\subsubsection{Definisi Aktor}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{definisiaktor}

\begin{table}[h!]
\caption{Definisi Aktor}
\label{definisiaktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Keterangan \\
    \hline
1 & \textit{User}	&  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} User adalah orang yang memiliki hak akses untuk melakukan \\ pengaduan/keluhan. \\  \end{tabular} \\

\hline

2 & \textit{Admin} &	 \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin adalah orang yang memiliki hak akses untuk \\ melakukan kelola data yang ada pada sistem. \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Definisi \textit{Use Case}}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{definisiusecase}

\begin{table}[h!]
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\label{definisiusecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & \textit{Use Case} & Keterangan \\
    \hline
1 & \textit{Login}	&  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan proses\textit{ login} \end{tabular} \\

\hline

2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Lihat Data Pengaduan \end{tabular} &	 \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses yang dilakukan oleh \textit{user} \\ untuk melihat data pengaduan/history \\ pengaduan. \end{tabular} \\

\hline

3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kirim pengaduan/keluhan \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses yang dilakukan oleh \textit{user} \\ untuk melakukan pengaduan/memasukkan \\ keluhan ke sistem. \end{tabular} \\
\hline

4 & Respon Pengaduan & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan respon pengaduan  \end{tabular} \\

\hline

5 & Kelola data pengaduan & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses yang dilakukan oleh admin \\ untuk  mengelola data pengaduan. \end{tabular} \\

\hline

6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Cetak Laporan Pengaduan \end{tabular} & Mencetak laporan pengaduan. \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Skenario \textit{Use Case}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Use Case Login}
    Tabel Skenario \textit{Use Case Login} dapat dilihat pada tabel \ref{login}
   \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
Nomor                                                                                        & UC1                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
Nama                                                                                         & Login                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
Tujuan                                                                                       & Untuk masuk kedalam sistem                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Deskripsi}                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
Aktor                                                                                        & Admin dan User                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
Kondisi Awal                                                                                 & Masuk form login                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
Aksi Aktor                                                                                   & Aksi Sistem                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. Admin/user memasukkan \\ username \\ dan password\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2. Sistem akan menerima masukan username \\ dan password\end{tabular}                                                                                                                                        \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3. Admin/user harus \\ menekan tombol login\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. Sistem akan memvalidasi username dan password. \\ Apabila username dan password benar maka akan \\ muncul halaman utama. Jika salah, maka sistem \\ akan meminta ulang username dan password\end{tabular} \\ \hline
Kondisi Akhir                                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jika username dan password yang dimasukkan \\ oleh Admin/user tidak sesuai maka akan \\ muncul form login kembali.\end{tabular}                                                                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case} Lihat Data Pengaduan
Tabel Skenario \textit{Use Case} Lihat Data Pengaduan dapat dilihat pada tabel \ref{LihatDataPengaduan}

    \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Lihat Data Pengaduan}}
    \label{LihatDataPengaduan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                          \\ \hline
Nomor                                                                                & UC2                                                                                                                  \\ \hline
Nama                                                                                 & Lihat Data Pengaduan                                                                                                 \\ \hline
Tujuan                                                                               & Melihat data pengaduan yang diinputkan oleh user                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Deskripsi}                                                                                                                                                                             \\ \hline
Aktor                                                                                & User                                                                                                                 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                                                                                                        \\ \hline
Kondisi Awal                                                                         & Masuk form halaman lihat data pengaduan                                                                              \\ \hline
Aksi Aktor                                                                           & Aksi Sistem                                                                                                          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. User memilih menu \\ Lihat Data Pengaduan\end{tabular} & 2. Sistem akan menampilkan data Pengaduan.                                                                           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3. User  melihat isi \\ pengaduan.\end{tabular}           &                                                                                                                      \\ \hline
Kondisi Akhir                                                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Isi informasi data pengaduan pada basis data \\ tabel pengaduan ditampilkan.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Use Case} Kirim Pengaduan/keluhan

Tabel Skenario \textit{Use Case} Kirim pengaduan/keluhan dapat dilihat pada tabel \ref{KirimPengaduan}
    \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kirim Pengaduan}
    \label{KirimPengaduan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                         \\ \hline
Nomor                                                                      & UC3                                           \\ \hline
Nama                                                                       & Kirim pengaduan/keluhan                       \\ \hline
Tujuan                                                                     & Memasukkan pengaduan/keluhan kedalam sistem.  \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi}                                                                                            \\ \hline
Aktor                                                                      & User                                          \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                       \\ \hline
Kondisi Awal                                                               & Masuk ke halaman lapor pengaduan              \\ \hline
Aksi Aktor                                                                 & Aksi Sistem                                   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. User memilih menu \\ pengaduan.\end{tabular} & 2. Sistem akan menampilkan form pengaduan.    \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3. User mengisi form \\ pengaduan\end{tabular}  &                                               \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. User mengirim\\  pengaduan\end{tabular}      & 5. Sistem akan menyimpan data pengaduan.      \\ \hline
Kondisi Akhir                                                              & Data pengaduan akan disimpan ke dalam sistem. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Use Case} Respon Pengaduan

Tabel Skenario \textit{Use Case} Respon Pengaduan dapat dilihat pada tabel \ref{responPengaduan}
    \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Respon Pengaduan}
    \label{responPengaduan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                             \\ \hline
Nomor                                                                                  & UC4                                                                                                                   \\ \hline
Nama                                                                                   & Respon Pengaduan                                                                                                      \\ \hline
Tujuan                                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menjawab pengaduan/keluhan kedalam sistem\\ untuk diteruskan ke user/admin.\end{tabular}   \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi}                                                                                                                                                                                \\ \hline
Aktor                                                                                  & Admin dan User                                                                                                        \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                                                                                                           \\ \hline
Kondisi Awal                                                                           & Masuk kehalaman Pengaduan                                                                                             \\ \hline
Aksi Aktor                                                                             & Aksi Sistem                                                                                                           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. Admin/user memilih menu\\ pengaduan\end{tabular}         & 2. Sistem akan menampilkan form pengaduan                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3. Admin/user mengisi form \\ respon pengaduan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. Sistem menampilkan form respon \\ pengaduan\end{tabular}                                \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}5. Admin/user mengirim \\ respon pengaduan\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}6. Sistem akan menyimpan data pengaduan,\\ lalu diteruskan kepada user/admin\end{tabular}  \\ \hline
Kondisi Akhir                                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data pengaduan akan disimpan ke dalam sistem,\\  lalu diteruskan kepada user.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Pengaduan

Tabel Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Pengaduan dapat dilihat pada tabel \ref{kelolaDataPengaduan}
    \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Pengaduan}
    \label{kelolaDataPengaduan}
\centering

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
Nomor                                                                                   & UC5                                                                                                                                         \\ \hline
Nama                                                                                    & Kelola Data Pengaduan                                                                                                                       \\ \hline
Tujuan                                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mengelola data pengaduan. Kelola data yaitu\\  menambah, mengubah, dan menghapus\\  data pengaduan.\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi}                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
Aktor                                                                                   & Admin                                                                                                                                       \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
Kondisi Awal                                                                            & Masuk ke halaman Kelola Data Pengaduan.                                                                                                     \\ \hline
Aksi Aktor                                                                              & Aksi Sistem                                                                                                                                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1.  Admin memilih menu\\  Kelola Data Pengaduan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2. Sistem akan menampilkan menu kelola\\  data pengaduan.\end{tabular}                                           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3.  Admin memasukkan\\  data pengaduan.\end{tabular}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4. Sistem akan melakukan verifikasi data\\  dan menyimpan data pengaduan di dalam database.\end{tabular}         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}5. Admin mengubah\\  data pengaduan.\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}6. Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan mengubah data pengaduan di dalam database.\end{tabular}          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}7.  Admin menghapus\\  data pengaduan.\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}8. Sistem akan melakukan verifikasi data\\ dan menghapus data pengaduan di dalam database.\end{tabular}          \\ \hline
Kondisi Akhir                                                                           & Kelola Data Pengaduan Berhasil                                                                                                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Use Case} Cetak Laporan Pengaduan

Tabel Skenario \textit{Use Case} Cetak Laporan Pengaduan dapat dilihat pada tabel \ref{cetakLaporan}
    \begin{table}[h!]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Cetak Laporan Pengaduan}
    \label{cetakLaporan}
\centering


\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Identifikasi}                                                                                                                                                                         \\ \hline
Nomor                                                                               & UC6                                                                                                                 \\ \hline
Nama                                                                                & Cetak laporan pengaduan                                                                                              \\ \hline
Tujuan                                                                              & Melihat semua data laporan pengaduan                                                                                 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi}                                                                                                                                                                            \\ \hline
Aktor                                                                               & Admin                                                                                                                \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama}                                                                                                                                                                       \\ \hline
Kondisi Awal                                                                        & Masuk ke dalam Cetak Laporan                                                                                         \\ \hline
Aksi Aktor                                                                          & Aksi Sistem                                                                                                          \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. Admin akan memilih \\ menu cetak laporan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2. Sistem akan menampilkan semua data\\ pengaduan untuk selanjutkan dicetak.\end{tabular} \\ \hline
Kondisi Akhir                                                                       & Sistem akan mencetak semua data pengaduan.                                                                           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar class diagramnya. \textit{Class Diagram} dapat dilihat pada \ref{classdiagram}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/class_diagram.jpg} 
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{classdiagram}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
Sequence Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\begin{enumerate}
    \item \textit{Sequendce Diagram Login}
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/seq_login}
    	\caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
    \end{figure}
    
    \par Deskripsi \textit{Sequence Diagram Login} :
    \par Proses \textit{login} dimulai ketika user/admin memasukkan username dan password di form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi \textit{database}. \textit{Database} kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam \textit{database}. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Ketika user melakukan logout, \textit{database} akan memutuskan koneksi dari halaman utama.

    \item \textit{Sequence Diagram} Lihat Data Pengaduan
    
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/seq_lihat_data_pengaduan}
    	\caption{\textit{Sequence Diagram} Lihat Data Pengaduan}
    \end{figure}

    \par Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Lihat Data Pengaduan :
    \par Proses kirim pengaduan dimulai ketika user memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi \textit{database}. \textit{Database} kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam \textit{database}. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, user dapat memilih halaman lihat data pengaduan untuk melihat data pengaduan dari user. 

    \item \textit{Sequence Diagram} Kirim Pengaduan/keluhan
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/Seq_kirim_pengaduan}
    	\caption{\textit{Sequence Diagram} Kirim Pengaduan}
    \end{figure}

    \par Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kirim Pengaduan :
    \par Proses kirim pengaduan dimulai ketika user memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi \textit{database}. \textit{Database} kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam \textit{database}. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, user dapat memilih halaman lapor pengaduan untuk dapat mengirimkan laporan pengaduannya. Setelah itu, user menginputkan pengaduan, lalu data pengaduan disimpan di database.  

    \item \textit{Sequence Diagram} Respon Pengaduan
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/seq_respon_pengaduan}
    	\caption{\textit{Sequence Diagram} Respon Pengaduan}
    \end{figure}

\par Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Respon Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika \textit{user} memasukkan \textit{username} dan \textit{password} di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap \textit{username} dan \textit{password} yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap \textit{username} dan \textit{password} sesuai \textit{user} yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka \textit{user} akan diarahkan ke halaman utama. Setelah \textit{user} di halaman utama, \textit{user} dapat memilih halaman pengaduan, lalu memilih edit pengaduan. Kemudian akan tampil halaman respon pengaduan, \textit{admin} akan melakukan respon pengaduan, setelah selesai melakukan respon, pengaduan disimpan didalam \textit{database}.

    \item \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengaduan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/seq_kelola_data_pengaduan}
	\caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Kelola Data Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password} di form \textit{login}, kemuadian form \textit{login} akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai admin yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka admin akan diarahkan ke halaman utama. Setelah admin di halaman utama, admin dapat memilih halaman lihat data pengaduan untuk dapat mengelola data pengaduan. Admin dapat membalas pengaduan dari user. 

\item \textit{Sequence Diagram} Cetak Pengaduan
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=9cm] {figures/seq_report}
	\caption{\textit{Sequence Diagram} Cetak Laporan Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Sequence Diagram} Cetak Laporan Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika admin memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan \textit{password} yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai admin yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka admin akan diarahkan ke halaman utama. Setelah admin di halaman utama, admin dapat memilih halaman lihat data pengaduan setelah itu klik tombol cetak laporan pengaduan.    

    \end{enumerate}
    
\subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
Diagram yang menggambarkan workflow (Alir Kerja) atau aktivitas dari sebuah sistem atau proses bisnis (Flowchart) yang perlu diperhatikan adalah bahwa diagram aktivitas menggambarkan aktivitas sistem bukan apa yang dilakukan aktor, jadi aktivitas yang dapat dilakukan oleh sistem. Berikut adalah diagram activity dari sistem layanan pengaduan PT. Pos Indonesia:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Activity Diagram} Login
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_login.jpg}
	\caption{\textit{Activity Diagram Login}}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram Login} :
\par Proses login dimulai ketika user/admin memasukkan username dan password di form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Ketika user melakukan logout, database akan memutuskan koneksi dari halaman utama.

    \item \textit{Activity Diagram} Lihat Data Pengaduan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_lihat_data_pengaduan}
	\caption{\textit{Activity Diagram} Lihat Data Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram} Lihat Pengaduan :
\par PProses kirim pengaduan dimulai ketika user memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, user dapat memilih halaman lihat data pengaduan untuk melihat data pengaduan dari user. 

    \item \textit{Activity Diagram} Kirim Pengaduan/keluhan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_kirim_pengaduan}
	\caption{\textit{Activity Diagram} Kirim Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram} Kirim Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika \textit{user} memasukkan \textit{username} dan \textit{password} di form \textit{login}, kemuadian form \textit{login} akan melakukan passing terhadap username dan \textit{password} yang telah diinputkan kedalam koneksi \textit{database}. \textit{Database} kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai \textit{user} yang terintegrasi didalam \textit{database}. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, \textit{user} dapat memilih halaman lapor pengaduan untuk dapat mengirimkan laporan pengaduannya. Setelah itu, user menginputkan pengaduan, lalu data pengaduan disimpan di database. 

    \item \textit{Activity Diagram} Respon Pengaduan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_respon-pengaduan}
	\caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Respon Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram} Kelola Respon Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika user memasukkan \textit{username} dan \textit{password} di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, user dapat memilih halaman pengaduan, lalu memilih edit pengaduan. Kemudian akan tampil halaman respon pengaduan, \textit{admin} akan melakukan respon pengaduan, setelah selesai melakukan respon, pengaduan disimpan didalam \textit{database}.
    
    \item \textit{Activity Diagram} Kelola Data Pengaduan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_kelola_data_pengaduan}
	\caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Data Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram} Kelola Data Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika user memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan password yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai user yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka user akan diarahkan ke halaman utama. Setelah user di halaman utama, user dapat memilih halaman lapor pengaduan untuk dapat mengirimkan laporan pengaduannya. Setelah itu, user menginputkan pengaduan, lalu data pengaduan disimpan di database. 

    \item \textit{Activity Diagram} Cetak Pengaduan
    \begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=9cm] {figures/ac_cetak.jpg}
	\caption{\textit{Activity Diagram} Cetak Laporan Pengaduan}
\end{figure}

\par Deskripsi \textit{Activity Diagram} Cetak Laporan Pengaduan :
\par Proses kirim pengaduan dimulai ketika admin memasukkan username dan password di form login, kemuadian form login akan melakukan passing terhadap username dan \textit{password} yang telah diinputkan kedalam koneksi database. Database kemudian akan melakukan validasi terhadap username dan password sesuai admin yang terintegrasi didalam database. Setalah melakukan proses validasi maka akan muncul konfirmasi tergantung validasinya benar atau tidak, jika valid atau benar maka admin akan diarahkan ke halaman utama. Setelah admin di halaman utama, admin dapat memilih halaman lihat data pengaduan setelah itu klik tombol cetak laporan pengaduan. 
\end{enumerate}

\subsection{\textit{User Interface}}
\begin{enumerate}
    \item \textit{User Interface Login}.
    Merupakan halaman yang pertama kali diakses untuk dapat masuk  kedalam sistem. \textit{User} ataupun \textit{Admin} harus mengisi \textit{username} dan \textit{password} lalu klik tombol \textit{login} untuk masuk ke dalam aplikasi. \textit{User Interface User}dapat dilihat pada \ref{ui_login}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/ui_login}
    \caption{\textit{\textit{User Interface Login}}}
    \label{ui_login}
\end{figure} 

    \item \textit{User Interface dashboard user}.
     Merupakan tampilan \textit{user} ketika telah masuk kedalam aplikasi. \textit{User Interface Dasboard User} dapat dilihat pada \ref{ui_user}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_dashboard-user}
    \caption{\textit{\textit{User Interface Dasboard User}}}
    \label{ui_user}
\end{figure} 

    \item \textit{User Interface} Lapor Pengaduan.
    Mmerupakan tampilan bagi \textit{user} untuk melakukan lapor pengaduan. \textit{User} akan mengisi form diantaranya adalah kategori pengaduan, jenis pengaduan, deskripsi pengaduan, dan foto. \textit{User Interface} Lapor Aduan dapat dilihat pada \ref{ui_lapor}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_lapor-aduan}
    \caption{\textit{\textit{User Interface} Lapor Pengaduan}}
    \label{ui_lapor}
\end{figure} 

    \item \textit{User Interface} Lihat Data Pengaduan.
    Merupakan tampilan \textit{user} untuk melihat semua laporan apa saja yang telah dilaporakan. \textit{User Interface} Lihat Data Pengaduan \textit{User} dapat dilihat pada \ref{ui_laporan_user}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_laporan-user}
    \caption{\textit{\textit{User Interface} Lihat Data Pengaduan \textit{User}}}
    \label{ui_laporan_user}
\end{figure} 
    
    \item \textit{User Interface dashboard admin}.
     Merupakan tampilan \textit{admin} ketika telah masuk ke dalam sistem. \textit{User Interface Dasboard Admin} dapat dilihat pada \ref{ui_admin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_admin-dashboard}
    \caption{\textit{\textit{User Interface Dasboard Admin}}}
    \label{ui_admin}
\end{figure} 

    \item \textit{User Interface} lihat pengaduan admin.
    Merupakan tampilan \textit{admin} untuk dapat melihat semua laporan pengaduan yang masuk. \textit{User Interface} Laporan Pengaduan \textit{Admin} dapat dilihat pada \ref{ui_laporan_admin}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_admin-laporan}
    \caption{\textit{\textit{User Interface} Laporan Pengaduan \textit{Admin}}}
    \label{ui_laporan_admin}
\end{figure}

    \item \textit{User Interface} cetak laporan.
    Merupakan tampilan untuk cetaks semua pengaduan yang masuk. \textit{User Interface} Cetak Pengaduan dapat dilihat pada \ref{ui_cetak}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ui_admin-cetak-pengaduan}
    \caption{\textit{\textit{User Interface} Cetak Pengaduan}}
    \label{ui_cetak}
\end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Iterasi Extreme Programming}}
Iterasi \textit{Extreme Programming dapat dilihat} \ref{iterasi}
\begin{table}[]
\label{iterasi}
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|}
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}User\\ Story\end{tabular} & \multicolumn{1}{c|}{Tasks}                                                                                   & \multicolumn{1}{c|}{Durasi} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Total\\ Durasi\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{Status} \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 1}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{2}{*}{U003}}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Wawancara kepada \\ pegawai PT. Pos Indonesia.\end{tabular}                    & 10 Hari                     & 3 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}b. Buat kuesioner \\ penelitian.\end{tabular}                                     & 10 Hari                     & 2 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 2}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{U004}                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat keluhan kepada \\ PT. Pos Indonesia melalui \\ media sosial.\end{tabular} & 10 Hari                     & 3 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 3}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{3}{*}{U001}}          & a.   Buat fitur login.                                                                                       & 10 Hari                     & 1 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                               & b. Buat fitur register.                                                                                      & 10 Hari                     & 1 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                               & c. Pengguna harus login.                                                                                     & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 4}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multirow{8}{*}{U002}                                & a. Buat tampilan user.                                                                                       & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}b. User harus mendaftar \\ sebelum login.\end{tabular}                            & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & c. User harus login.                                                                                         & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}d. Buat form lapor \\ pengaduan.\end{tabular}                                     & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}e. Buat form login \\ untuk pengguna.\end{tabular}                                & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}f. Buat form laporan \\ pengaduan.\end{tabular}                                   & 10 Hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & g. Buat unggah file.                                                                                         & 10 hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & h. Buat fitur logout.                                                                                        & 10 hari                     & -                                                                           & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 5}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multirow{3}{*}{U005}                                & a. Buat tampilan Admin                                                                                       & 2 Hari                      & 2 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & b. Admin harus login.                                                                                        & 2 Hari                      & 2 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}c. Buat fitur balas pengaduan \\ oleh admin.\end{tabular}                         & 2 Hari                      & 3 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{Iterasi 6}                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\multirow{2}{*}{U006}                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a. Buat form lihat pengaduan \\ oleh admin.\end{tabular}                          & 10 Hari                     & 2 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \cline{2-5} 
                                                     & b. Buat fitur cetak laporan.                                                                                 & 10 Hari                     & 2 Hari                                                                      & Selesai                     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Total Iterasi}                  & \multicolumn{4}{l|}{6 Iterasi dalam proyek ini}                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Total Tasks}                    & \multicolumn{4}{l|}{19 Tasks di dalam iterasi}                                                                                                                                                                                                         \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Total Tim}                      & \multicolumn{4}{l|}{1 Tim}                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}